\chapter{SV-подход к решению задачи кластеризации}
В конце XX века В.Н.Вапником была предложена  статистическая теория обучения \cite{vapnik}, лежащая в основе метода опорных векторов (Support Vector Machines, SVM). Этот метод, предназначенный для решения задач восстановления зависимостей по эмпирическим данным, наиболее часто используют для решения задач классификации и восстановления регрессии. Процедура кластеризации, основанная на SV-подходе, была предложена в начале XXI века в работе \cite{ben-hur}. Согласно алгоритму SV-кластеризации (Support Vector Clustering, SVC), исходные точки, которые требуется разбить на кластеры, с помощью (гауссовского) ядра отображаются в пространство признаков  большей  размерности, где отыскивается радиус наименьшей гиперсферы, охватывающей множество точек в пространстве признаков. Эта сфера при обратном отображении в исходное пространство может разделяться на несколько контуров, каждый из которых включает в себя отдельные точки данных. Полученные контуры интерпретируются как границы кластеров. Для последующего<<распределени>> точек по кластерам предложено множество различных методик \cite{labeling}. В данной работе реализована методика, предложенная авторами SVС-алгоритма \cite{ben-hur}.

\term{Пространство данных} $\Real^d$ при помощи преобразования $\Phi$ отображается в гильбертово \term{пространство признаков} $Y$ более высокой размерности. Отображение $\Phi$ остаётся неизвестным и, как мы увидим в дальнейшем, знание его не требуется для работы алгоритма. Вместо этого, требуется задать ядерную функцию $K(\vec{x}_i, \vec{x}_j)$, представляющую собой скалярное произведение векторов $\vec{x}_i$ и $\vec{x}_j$ из пространства $\Real^d$ в пространстве $Y$. Предлагается использовать гауссово ядро:
\begin{equation}
	K(\vec{x}_i, \vec{x}_j) = e^{-q\norm{\vec{x}_i - \vec{x}_j}},
\end{equation}
где $q$ --- параметр ширины.

\section{Поиск сферы минимального радиуса}
В пространстве $Y$ ищем сферу наименьшего радиуса, содержащую в себе образы всех данных при отображении $\Phi$. Другими словами, требуется решить задачу оптимизации
\begin{equation}
\left\{ \begin{gathered}
	R \to \min_{R \in \Real, \vec{a}\in Y}; \\
	R > 0; \\
	\norm{\Phi(\vec{x}_j) - \vec{a}}^2 \leqslant R^2 \quad \forall j.
\end{gathered} \right. \end{equation}
Здесь в качестве нормы используется евклидова норма.

Для лучшей кластеризации в случае наличия выбросов или сильно перекрывающихся кластеров некоторым точкам может быть разрешено лежать за пределами сферы, для этого требуется ввести \term{ослабляющие переменные} $\xi_j$. Тогда задача будет выглядеть следующим образом:
\begin{equation}
\left\{ \begin{gathered}
R \to \min_{R \in \Real, \vec{a}\in Y}; \\
R > 0; \\
\norm{\Phi(\vec{x}_j) - \vec{a}}^2 \leqslant R^2 + \xi_j \quad \forall j.
\end{gathered} \right. \end{equation}

Для решения данной задачи составляем лагранжиан:
\begin{equation}
	\Lagrangian = R^2 - \Sum_j \pars{R^2 + \xi_j -
		\norm{\Phi(\vec{x}_j)-\vec{a}}^2}\beta_j -
		\Sum_j \xi_j \mu_j + C\Sum \xi_j,
\end{equation}
где $\beta_j \geqslant 0$ и $\mu_j \geqslant 0$ --- множители Лагранжа, $C$ --- постоянная (штрафной параметр).

Сформулируем прямую задачу в терминах целевой функции $\Lagrangian$: найти минимум $\Lagrangian$ по $R$, $\xi$ и $\vec{a}$, требуя, чтобы градиент лагранжиана по всем $\beta_i \geqslant 0$, $\mu_i \geqslant 0$ равнялся нулю. Это задача выпуклого квадратичного программирования. Вместо неё можно решать эквивалентную ей двойственную задачу: найти максимум $\Lagrangian$ по переменными $\mu$ и $\beta$, требуя, чтобы градиент лагранжиана $\Lagrangian$ по переменным $R$, $\xi$ и $\vec{a}$ равнялся нулю и все $\beta_i \geqslant 0$, $\mu_i \geqslant 0$.

Дифференцируя лагранжиан по $R$, $\vec{a}$ и $\xi_j$ и приравнивая производные к нулю, получаем:
\begin{gather}
\Sum_j \beta_j = 1;
\label{eq:lagrange-conseq-first} \\
\vec{a} = \Sum_j \beta_j \Phi(\vec{x}_j);
\label{eq:lagrange-conseq-second} \\
\beta_j = C - \mu_j.
\label{eq:lagrange-conseq-third}
\end{gather}

Выпишем условия дополняющей нежёсткости Каруша-Куна-Таккера :
\begin{gather}
\xi_j\mu_j = 0;
\label{eq:kkt-first} \\
\pars{R^2 + \xi_j - \norm{\Phi(\vec{x}_j)-\vec{a}}^2} \beta_j = 0.
\label{eq:kkt-second}
\end{gather}

В результате решения данной задачи оптимизации все образцы $\vec{x}_j$ оказываются разделены на три категории:
\begin{enumerate}
	\item Образцы, для которых $\xi_j>0$ и $\beta_j>0$. Из \eqref{eq:kkt-second} следует, что их образы при отображении $\Phi$ лежат вне сферы. В соответствии с \eqref{eq:kkt-first} для таких образцов $\mu_j=0$, и значит, с учётом \eqref{eq:lagrange-conseq-third}, $\beta_j = C$. Такие образцы называют \term{связанными опорными векторами}.
	
	\item Пусть для образца $0<\beta_j<C$. Тогда из \eqref{eq:lagrange-conseq-third} следует, что $\mu_j \neq 0$, а из \eqref{eq:kkt-first} --- что $\xi_j = 0$. Тогда из \eqref{eq:kkt-second} получаем, что его образ при отображении $\Phi$ лежит на сфере. Такой образец называют \term{несвязанным опорным вектором}.
	
	\item Пусть $\beta_j = 0$. Как и в предыдущем случае, из этого следует, что $\xi_j=0$. Тогда, вследствие ограничения \eqref{eq:constraint}, образ лежит внутри сферы либо на границе, этот образец не является опорным вектором.
\end{enumerate}

Используя соотношения \eqref{eq:lagrange-conseq-first}--\eqref{eq:kkt-second}, можно исключить из функции $\Lagrangian$ переменные $R$, $\vec{a}$ и $\mu_j$ и перейти к задаче оптимизации в двойственной формулировке Вольфа:
\begin{equation}
W = \Sum_j \Phi(\vec{x}_j)^2 \beta_j - \Sum_{i,j} \beta_i \beta_j \Phi(\vec{x}_i)\Phi(\vec{x}_j) \to \max_{\beta}
\end{equation}
с ограничениями
\begin{gather}
0 \leqslant \beta_j \leqslant C, \quad j = 1, \ldots, N
\label{eq:beta-constraints-1}; \\
\Sum_{j=1}^N \beta_j = 1.
\label{eq:beta-constraints-2}
\end{gather}

Теперь можем заменить скалярное произведение образов на ядерную функцию и, таким образом, исключить $\Phi$:
\begin{equation}
W = \Sum_j K(\vec{x}_j,\vec{x}_j) \beta_j - \Sum_{i,j} \beta_i \beta_j K(\vec{x}_i, \vec{x}_j).
\label{eq:wolf}
\end{equation}

Таким образом, мы пришли к следующей задаче оптимизации: найти коэффициенты $\beta_j$, доставляющие максимум функции $W$ \eqref{eq:wolf}, при соблюдении ограничений \eqref{eq:beta-constraints-1}, \eqref{eq:beta-constraints-2}.

Для любого вектора из пространства данных $\vec{x} \in X$ расстояние от его образа в пространстве признаков до центра сферы определяется по формуле:
\begin{equation}
R^2(\vec{x}) = \norm{\Phi(\vec{x}) - \vec{a}}^2.
\end{equation}

Используя \eqref{eq:lagrange-conseq-second}, мы можем переписать это равенство в терминах ядерной функции, исключив таким образом отображение $\Phi$:
\begin{equation}
R^2(\vec{x}) = K(\vec{x},\vec{x}) - 2\Sum_j \beta_j K(\vec{x}_j, \vec{x}) +
\Sum_{i,j} \beta_i \beta_j K(\vec{x}_i,\vec{x}_j).
\end{equation}

Теперь мы можем найти радиус сферы $R$ как расстояние от центра до любого из несвязанных опорных векторов (т.е. векторов $\vec{x}_j$, для которых в результате решения задачи оптимизации было получено $0<\beta_j<C$).

\section{Разбиение данных на кластеры}
При отображении полученной сферы обратно в пространство $X$ получаем набор контуров, который интерпретируем как границы кластеров.

Для разбиения точек на кластеры в статье \cite{ben-hur} предлагается следующий алгоритм.

Пусть $\vec{x}_i$ и $\vec{x}_j$ --- два образца. Соединим эти образцы отрезком. Если образцы лежат в разных кластерах, этот отрезок должен пересечь контур, ограничивающий кластер. Значит, его образ в пространстве признаков должен пересечь границу сферы, т.е. некоторые точки отрезка должны отобразиться в точки, лежащие за пределами сферы. Таким образом, для всех точек отрезка необходимо проверить, лежат ли их образы внутри сферы. Если это верно для всех точек, считаем образцы $\vec{x}_i$ и $\vec{x}_j$ принадлежащими одному кластеру, в противном случае --- разным. Так как на практике мы не можем проверить все точки отрезка, ограничиваемся некоторым конечным их числом, например, двадцатью.

Проверяя таким образом все пары образцов, составим матрицу смежности $A$:
\begin{equation}
A_{ij} = \begin{cases}
1, &\text{если $\forall\vec{y}$ на отрезке, соединяющем $\vec{x}_i$ и $\vec{x}_j$, $R(\vec{y}) \leqslant R$;} \\
0, &\text{иначе.}
\end{cases}
\end{equation}

Мы получили граф с матрицей смежности $A$, вершинами которого являются образцы. Компоненты смежности этого графа и соответствуют найденным кластерам.

При этом несвязанные опорные векторы пока не отнесены ни к одному кластеру; их следует отнести к ближайшему кластеру. Под ближайшим можно подразумевать, например, кластер с ближайшим центром.

\section{Гиперпараметры}
На работу алгоритма влияют два гиперпараметра: параметр ядра $q$ и штрафной параметр $C$. Поскольку величина $1/(NC)$ является верхней границей доли связанных опорных векторов, интуитивно понятнее вместо параметра $C$ работать с параметром
\begin{equation}
p = \frac{1}{NC}.
\end{equation}

Рекомендуется начинать со значений
\begin{equation}
p = \frac{1}{N}; \quad q = \frac{1}{\max\limits_{i,j} \norm{\vec{x}_i-\vec{x}_j}^2}.
\end{equation}

При этих значениях мы будем иметь небольшое число несвязанных опорных векторов, один большой кластер и отсутствие связанных опорных векторов. Далее следует увеличивать значение $q$. При этом будет увеличиваться число несвязанных опорных векторов, а кластеры разбиваться на более мелкие. Если хорошего разбиения достичь не удаётся, следует увеличивать значение параметра $p$. При этом количество несвязанных опорных векторов будет уменьшаться, т.к. часть из них будут становиться связанными, а границы кластеров будут становиться более гладкими.

Авторы предлагают следующие критерии хорошего выбора гиперпараметров:
\begin{enumerate}
	\item Небольшое число несвязанных опорных векторов;
	\item Стабильность разбиения на некотором диапазоне изменения параметров.
\end{enumerate}

В случае сильно перекрывающихся кластеров следует выбирать большие значения $p$. При этом внутрь сферы в пространстве признаков попадёт лишь небольшое количество образцов, которые сформируют ядра кластеров. Остальные образцы окажутся связанными опорными векторами, которые нужно будет отнести к ближайшему ядру.